<resources>
    <string name="app_name">LearnDrawing</string>
    <string name="main_title">ОСНОВЫ РИСОВАНИЯ</string>
    <string name="main_description">Базовые знания о рисовании, сформированные поэтапно</string>
    <string name="perspective">ПЕРСПЕКТИВА</string>
    <string name="light_shadow">СВЕТОТЕНЬ</string>
    <string name="lines">ЛИНИЯ</string>
    <string name="volume">ОБЪЕМ</string>
    <string name="title_activity_perspective">PerspectiveActivity</string>
    <string name="my_results">МОИ РЕЗУЛЬТАТЫ</string>
    <string name="app_info">О ПРИЛОЖЕНИИ</string>
    <string name="steps">ЭТАПЫ</string>
    <string name="practice">ПРАКТИЧЕСКИЕ ЗАДАНИЯ</string>
    <string name="step_1">1 ЭТАП</string>
    <string name="step_2">2 ЭТАП</string>
    <string name="step_3">3 ЭТАП</string>
    <string name="is_finished">:ЗАВЕРШЕНО</string>
    <string name="finish_step">ЗАВЕРШИТЬ ЭТАП</string>
    <string name="finish_step_cancel">ОТМЕНИТЬ ЗАВЕРШЕНИЕ</string>
    <string name="results">РЕЗУЛЬТАТЫ</string>
    <string name="steps_done">ПРОЙДЕНО ЭТАПОВ</string>
    <string name="test_button">ПЕРЕЙТИ К ТЕСТУ</string>
    <string name="true_button">ДА</string>
    <string name="false_button">НЕТ</string>
    <string name="next_button">ДАЛЕЕ</string>
    <string name="correct">Верно</string>
    <string name="incorrect">Неверно</string>
    <string name="answer">ПОСМОТРЕТЬ ОТВЕТ</string>
    <string name="question">ВОПРОС</string>
    <string name="start_again">НАЧАТЬ СНАЧАЛА</string>
    <string name="exit">ВЫХОД</string>

    <string name="question_1">Падающая тень правильно нарисована на рисунке (б).</string>
    <string name="question_1_answer">На рис. (а) тень перетемнена и создает впечатление провала поверхности. На
    рис. (б) тень имеет слишком резкие касания к освещенной поверхности, «разрезая» ее. На рис. (в) контур тени на форме спрямлен, что не подчеркивает объем
    формы, а уплощает его. На рис. (г) тень
    воспринимается дробно в связи с тем, что
    тональное пятно тени взято недостаточно
    плотно и цельно. Цельность и тон теневого пятна проверяются прищуриванием
    глаз. На рис. (д) показан пример правильного изображения падающей тени на форме:
        тень «уложена» на поверхность формы, причем форма является главенствующей и прослежена внутри тени.</string>

    <string name="question_2">Есть ли на рисунке правильно построенный эллипс?</string>
    <string name="question_2_answer">Эллипс должен иметь правильное
    скругление малых диаметров. Даже эллипс с незначительным раскрытием нельзя изображать с углами (а). Ведь
    эллипс — это перспективное изображение окружности, а у окружности нет углов. Также неверным будет изображение
    эллипса с затупленным скруглением его
    малых диамет ров (б).</string>

    <string name="question_3">Верно ли расположены градации светотени на рисунке?</string>
    <string name="question_3_answer">Верно.</string>

    <string name="app_description_title">ОБ ЭТОМ ПРИЛОЖЕНИИ</string>
    <string name="app_description">Мобильное приложение, обучающее основам рисования - это приложение,
        которое полезно для тех, кто хочет узнать об основах рисования, но не знает с чего начать.
        В приложении можно получить базовые знания о рисовании в более интересной форме, чем обычные лекции,
        но они такие же информативные и полезные. Таким образом воспринимать новую информацию будет намного легче
        и эффективнее.</string>
    <string name="app_description_title_2">О ПРЕДМЕТНОЙ ОБЛАСТИ</string>
    <string name="app_description_2">Для того чтобы научиться рисовать, нельзя просто надеяться на практику, этого недостаточно.
        Теория играет большую роль в данном навыке, ведь надеясь только на практику, можно не только стоять на месте
        и не улучшаться, но и вовсе потерять всю мотивацию заниматься рисованием. Это мобильное приложение полезно тем,
        что вся необходимая теория для начинающих сформирована поэтапно и находится в одном месте, что многократно
        упростит ваш процесс обучения. Каждый этап – это отдельный навык, требующий детального изучения.</string>

    <string name="linear_persp_title">ЛИНЕЙНАЯ ПЕРСПЕКТИВА</string>
    <string name="persp_1_paragraph">Чтобы уметь строить форму и пространство
    на плоскости, необходимо знать основные
    правила линейной и воздушной перспективы
    и уметь применять их.</string>
    <string name="persp_2_paragraph">Линейная перспектива — точная наука,
    изучающая зрительное восприятие очертаний предметов, обусловленное точкой зрения на эти предметы.</string>
    <string name="persp_3_paragraph">Мы
    познакомимся лишь с самыми общими и
    часто применяемыми законами линейной
    перспективы.</string>
    <string name="persp_4_paragraph">Слово «перспектива» в переводе с латинского означает «видеть насквозь».
    Значение этого термина становится понятным, если мы посмотрим из комнаты
    в окно на пространство с домами, деревьями и другими объектами, расположенными на разном удалении.</string>
    <string name="persp_5_paragraph">Основной закон линейной перспективы
    заключается в том, что предметы по мере
    удаления от нас зрительно сокращаются в
    размере.</string>
    <string name="persp_6_paragraph">Мы знаем, что удаляющиеся от нас
    линии рельсов и проводов параллельны
    между собой, но видим их сходящимися в
    одну точку. И это понятно: по мере удаления расстояние между ними зрительно
    уменьшается. Точки, где сходятся удаляющиеся от нас в перспективе параллельные
    прямые, называются точками схода.</string>
    <string name="persp_7_paragraph">Теперь рассмотрим перспективное
    изображение куба, стоящего на горизонтальной плоскости под углом к нам. Такая перспектива называется угловой.</string>

    <string name="air_persp_title">ВОЗДУШНАЯ ПЕРСПЕКТИВА</string>
    <string name="air_persp_1_paragraph">Раздел перспективы, изучающий влияние
    воздушной среды на зрительное восприятие
    предмета, называется воздушной перспективой.</string>
    <string name="air_persp_2_title">Изменение освещенности</string>
    <string name="air_persp_2_paragraph">На силу освещения оказывают ослабляющее влияние слои воздуха, сквозь которые проходят лучи света. Вследствие поглощающего
    действия воздуха, при значительном удалении предметов от нас, сглаживается разница между неосвещенными и освещенными частями поверхности, предметы как
    бы бледнеют, становятся более плоскими
    и обобщенными.</string>
    <string name="air_persp_3_title">Изменение четкости контуров</string>
    <string name="air_persp_3_paragraph">В связи с тем что воздух не абсолютно прозрачен, предметы утрачивают четкость своих
    очертаний при погружении в воздушную
    среду.</string>

    <string name="light_shadow_1_paragraph">Светотенью называется распределение
    света и тени на поверхностях предметов,
    законами светотени — принципы этого распределения.</string>
    <string name="light_shadow_2_paragraph">По степени направленности световых
    лучей условно различают концентрированный (направленный) и рассеянный
    свет.</string>
    <string name="light_shadow_3_title">Концентрированный свет</string>
    <string name="light_shadow_3_paragraph">Концентрированный свет имеет ясно выраженную направленность. Концентрированным будет, например, свет солнца
    или электрической лампочки. Направленность света усиливает контрасты светотени, позволяет проследить все ее градации,
    а значит, максимально выявляет форму
    предметов.</string>
    <string name="light_shadow_4_title">Рассеянный свет</string>
    <string name="light_shadow_4_paragraph">Рассеянный свет не имеет ясно выраженной направленности. Например, это дневной свет из окна в помещении или
    свет неба в серый день на улице. Такое
    освещение характеризуется незначительным контрастом между светом и тенью на
    предметах, плавным переходом от освещенной к затененной части на округлых
    по форме предметах.</string>
    <string name="light_shadow_5_paragraph">По характеру направленности световых лучей освещение разделяют на естественное (свет солнца и луны, свет неба) и
    искусственное, или центральное (свет факела, свечи, электрической лампочки и
    т. д.). Если предмет освещается естественным источником света, то световые лучи
    принято считать параллельными, так как
    такой источник, как солнце или луна, находится на бесконечно большом расстоянии. При искусственном освещении, когда источник света находится недалеко от
    предмета, световые лучи расходятся веерообразно. Искусственный свет всегда
    направленный.</string>

    <string name="light_shadow_sec_title">ОСНОВНЫЕ ПОНЯТИЯ СВЕТОТЕНИ</string>
    <string name="light_shadow_sec_1_title">Тон</string>
    <string name="light_shadow_sec_1_paragraph">Слово «тон» происходит от
    греческого слова tonos — напряжение. Под
    тоном обычно понимается светосила, которая зависит от силы и угла падения световых лучей и, как мы выяснили, от характера поверхности предмета, плотности его
    окраски.</string>
    <string name="light_shadow_sec_2_title">Плотность</string>
    <string name="light_shadow_sec_2_paragraph">Плотность — термин, характеризующий степень темноты тона. Выражение
    «более плотный» или «менее плотный» означает соответственно «более темный» или
    «менее темный».</string>
    <string name="light_shadow_sec_3_title">Свет</string>
    <string name="light_shadow_sec_3_paragraph">Каждый освещенный предмет имеет
    свет, собственную и падающую тени. Освещенную поверхность предмета принято называть светом. В зависимости от угла
    падения световых лучей на поверхность
    предмета свет условно разделяют на блик,
    собственно свет и полутон.</string>
    <string name="light_shadow_sec_4_title">Блик</string>
    <string name="light_shadow_sec_4_paragraph">Блик — это отражение источника света, возникающее на
    гладкой поверхности предмета, на том ее
    участке, на который световые лучи падают
    перпендикулярно.</string>
    <string name="light_shadow_sec_5_title">Полутон и тень</string>
    <string name="light_shadow_sec_5_paragraph">Полутоном (или полутенью) называется поверхность предмета, освещенная
    под острым углом, примыкающая к собственной тени.
    Неосвещенная часть предмета называется собственной тенью. Граница собственной тени с освещенной частью предмета
    определяется лучами света, касательными
    к предмету. Она называется линией светораздела (или просто светоразделом). Светораздел относится к собственной тени и
    выделяется более плотным тоном. Тень, отбрасываемая освещенным
    предметом на какую-либо поверхность,
    в том числе на часть собственной освещенной поверхности, называется падающей тенью. Освещенный предмет закрывает собой часть светового потока, образуя падающую тень.</string>
    <string name="light_shadow_sec_6_title">Рефлекс</string>
    <string name="light_shadow_sec_6_paragraph">Рефлекс — это отраженный свет, лишающий тени черноты. На открытом воздухе
    источником самого сильного рефлекса
    является небо, воздушная среда.</string>

    <string name="light_shadow_third_title">СВЕТОТЕНЬ И ФОРМА</string>
    <string name="light_shadow_third_1_paragraph">Итак, блик, свет и полутон относятся к освещенной поверхности предмета и
    вместе составляют свет. Собственная тень
    состоит из светораздела и рефлекса.</string>
    <string name="light_shadow_third_2_paragraph">Переходы от света к тени зависят от
    формы предмета: на округлых поверхностях они постепенны и не имеют четких
    границ, на граненых поверхностях переходы резки и определяются ребрами.</string>
    <string name="light_shadow_third_3_paragraph">В выявлении объема предметов, особенно округлых по форме, большое значение имеет внимательная проработка светораздела. При этом важно помнить, что
    граница света и тени должна выделяться
    уплотнением тона.</string>
    <string name="light_shadow_third_4_paragraph">Шар имеет округлую форму, поэтому
    переходы от света к тени у шара плавные.
    Ближний участок светораздела шара более темный, чем участки, удаляющиеся к
    его краям. Это обусловлено тем, что повороты формы особенно подвержены воздействию рефлексов.</string>
    <string name="light_shadow_third_5_paragraph">Конус имеет плавный излом формы
    у основания, который становится более
    резким к вершине. Поэтому переход от
    света к тени у основания конуса плавный,
    по мере приближения к вершине конуса
    он соответственно становится резче.</string>
    <string name="light_shadow_third_6_paragraph">Граненые тела (к которым относится
    куб) имеют форму, состоящую из пересекающихся плоскостей — граней. Пересекающиеся грани образуют ребра. Светораздел граненых тел всегда совпадает
    с их ребрами, всегда четкий и усилен так
    называемым пограничным (краевым) контрастом. Это явление заключается в том,
    что тональный контраст усиливается на границе различных по тону поверхностей.
    То есть по мере сближения более плотная
    поверхность еще уплотняется, светлая
    становится более светлой.</string>

    <string name="lines_1_title">ПРОВЕДЕНИЕ ЛИНИЙ</string>
    <string name="lines_1_paragraph">Первая задача, возникающая при обучении рисунку (вопрос техники рисования), — научиться правильно проводить
    линии.</string>
    <string name="lines_2_paragraph">Прямые линии проводятся энергичным
    «прочерковым» движением. Если линия, которую предстоит провести, длинная, ее можно составить из отрезков, также проведенных прочерком.</string>
    <string name="lines_3_paragraph">Пока «прочерковое» движение не отработано, бывает сложно сразу провести
    линию. В этом случае нужно, как бы прицеливаясь и едва касаясь бумаги карандашом, несколько раз выполнить движение.
    Убедившись в уверенности и точности
    своего движения, линию нужно провести
    уже с нажимом.</string>

    <string name="lines_sec_title">ПРОСТРАНСТВЕННЫЕ СВОЙСТВА ЛИНИИ</string>
    <string name="lines_sec_1_paragraph">Рисование линией предполагает обязательное знание пространственных
    свойств линии.</string>
    <string name="lines_sec_2_paragraph">Линейное изображение предмета без
    светотени может восприниматься нами. как объемное, а значит, и как пространственное. Рассматривая рисунок мастера,
    можно увидеть, что линии различны по
    силе, что они меняются на своем протяжении: то ослабевают, почти исчезая, то
    усиливаются, становясь яркими. Именно
    эти изменения делают линию пространственной, создают ощущение объема и глубины в рисунке.</string>
    <string name="lines_sec_3_paragraph">Рассмотрим пространственные свойства линии.</string>
    <string name="lines_sec_4_paragraph">1. Из двух линий линия, большая по толщине, кажется более близкой (а).
    Это свойство основано на законе линейной перспективы, который заключается в
    том, что объекты по мере удаления от нас
    зрительно сокращаются в размере.</string>
    <string name="lines_sec_5_paragraph">2. Из двух линий линия более плотная по
    тону кажется более близкой (б). Это
    свойство основано на законе воздушной
    перспективы, который заключается в том,
    что тон предмета по мере погружения в воздушную среду приобретает тон этой среды.
    Лист бумаги воспринимается нами как воздушная среда, пространство. Поэтому темная линия кажется находящейся ближе к
    нам. По мере высветления линии карандаша кажутся удаляющимися в глубину.</string>
    <string name="lines_sec_6_paragraph">3. Из двух линий линия с более четким
    касанием к фону кажется более близкой
    (в). Это свойство основано на законе воздушной перспективы, который заключается в том, что предметы утрачивают четкость своих очертаний по мере погружения в воздушную среду.</string>

    <string name="lines_third_title">ПРОСТРАНСТВЕННЫЕ СВОЙСТВА ЛИНИИ</string>
    <string name="lines_third_1_paragraph">Затонированная штрихом поверхность
    рисунка представляет собой набор линий. Штрих используется для передачи объема,
    тона и материальности предметов.</string>
    <string name="lines_third_2_paragraph">Существуют два основных способа штриховки.</string>
    <string name="lines_third_3_paragraph">С детства мы все применяем технику штриха-зигзага (а). Эта техника
    проста и хорошо подходит для передачи
    фактурных поверхностей, например ствола дерева, листвы и т. д. Однако для равномерного покрытия плоскостей штрих зигзаг не подходит: он имеет на концах
    уплотненные повороты. А при наслоении
    таких штрихов друг на друга возникают
    уплотненные полосы.</string>
    <string name="lines_third_4_paragraph">Чтобы равномерно затонировать плоскость или выполнить плавный переход от
    светлого тона к темному (растяжку), необходимо овладеть техникой штриха с исчезающими концами. Исчезающие
    концы дают штрихам возможность мягко войти друг в друга, создавая эффект напыления (б).</string>
    <string name="lines_third_5_paragraph">Рассмотрим различные варианты штриха
    «по форме».</string>
    <string name="lines_third_6_paragraph">Штрих может наноситься по одной образующей (а, б), по обеим образующим (в). Штрихом «по форме» считается также штрих, наклонно идущий по
    форме (г), который можно сочетать
    со штрихами по образующим (д).</string>

    <string name="volume_title">ПОСТРОЕНИЕ ФОРМЫ ЛИНИЕЙ</string>
    <string name="volume_1_paragraph">Для того чтобы контурные линии
    рисунка были живыми, создавали ощущение объема и освещенности формы, линейный рисунок должен выполняться
    с учетом контраста между поверхностями
    формы в конкретных условиях ее освещения.</string>
    <string name="volume_2_paragraph">Итак, объемно-пространственное восприятие линейного рисунка обусловлено точным линейным перспективным и
    конструктивным построением изображения с учетом пространственных свойств
    линии, ее принадлежности и тональных контрастов между поверхностями формы.</string>
    <string name="volume_3_paragraph">Контурная линия — это линия, передающая видимые
    контуры предметов. Контурной линией мы обозначаем
    границу между двумя поверхностями.</string>
    <string name="volume_4_paragraph">Но кроме контурной линии, в рисунке используются линии построения и линии невидимого контура.</string>
    <string name="volume_5_paragraph">Линии невидимого контура — это линии,
    изображающие контур невидимой части
    предмета. Применяются при построении
    предметов методом сквозной прорисовки.</string>
    <string name="volume_6_paragraph">Линии построения — это линии, применяемые при компоновке и построении
    предметов. Линии построения называют
    вспомогательными, так
    как с их помощью ведется разметка.</string>
    <string name="volume_7_paragraph">Для построения симметричных форм
    в рисунке используется такая вспомогательная линия, как ось симметрии (осевая
    линия) — прямая линия, которая делит
    форму пополам.</string>

    <string name="volume_sec_title">ПОСТРОЕНИЕ ОБЪЕМА ТОНОМ</string>
    <string name="volume_sec_1_paragraph">Мы убедились, что, рисуя линией,
    можно создать ощущение объема и пространства за счет меняющейся на своем
    протяжении линии. Однако линейный рисунок все же в большой степени условен и
    не может в полной мере передать объем
    предмета. Убедительно передать видимую
    форму предмета позволяет лепка формы
    тоном.</string>
    <string name="volume_sec_2_paragraph">Выявление формы средствами тона базируется на знании конструкции формы,
    законов светотени.</string>
    <string name="volume_sec_3_paragraph">Рассмотрим построение формы тоном
    на примере вазы, освещенной верхнебоковым светом.</string>
    <string name="volume_sec_4_paragraph">При построении объемной
    формы анализируются и передаются в рисунке изменения тона (и соответственно
    рельефа формы) слева направо (б)
    и сверху вниз (в). Совмещение этих
    изменений и наложение падающих теней
    дают полное тональное построение формы (г).</string>

    <string name="volume_third_title">ПОНЯТИЕ "БОЛЬШАЯ ФОРМА"</string>
    <string name="volume_third_1_paragraph">Под «большой формой» в изобразительном искусстве понимается общая
    форма предмета, которая в изображении
    должна быть акцентированно выявлена. В общую форму может быть включена форма отдельных деталей, придающих
    характеристику общей форме.</string>
    <string name="volume_third_2_paragraph">Без умения видеть в натуре и передавать большую форму изображение превращается в набор отдельных деталей.</string>
    <string name="volume_third_3_paragraph">Научиться видеть большую форму помогают методы обобщения и упрощения.
    Наиболее эффективным из них считается
    метод обрубовки. Он заключается в искусственном упрощении формы, подведении
    ее к геометрической форме.</string>
    <string name="volume_third_4_paragraph">Чтобы научиться видеть большую форму, нужно выполнять краткосрочные рисунки с задачей акцентированно ее передавать.</string>
    <string name="volume_third_5_paragraph">Любое количество деталей можно собрать в цельную форму.</string>
    <string name="volume_third_6_paragraph">Этап лепки формы в рисунке должен
    начинаться именно с выявления большой
    формы. Чтобы наметить большую форму,
    нужно отделить на предмете свет от тени.</string>

    <string name="practice_perspective_1">В данном задании изучается конструкция простых форм, законы линейной и
    воздушной перспективы. В рисунке необходимо передать конструкцию геометрических тел, их взаимное расположение, их
    перспективу по отношению к линии горизонта.</string>
    <string name="practice_perspective_2">Для наглядной демонстрации конструкции геометрических тел и законов линейной перспективы предназначены проволочные каркасы геометрических тел.
    Каркас геометрического тела, в отличие
    от гипсового геометрического тела, показывает невидимую часть формы, делает ее прозрачной. Каркас позволяет ясно
    видеть перспективу геометрического тела.</string>

    <string name="practice_light_shadow">Светотеневой рисунок предназначен
    для изучения формы предметов и закономерностей светотени. В нем предполагается также выявление пластических
    характеристик формы и светотени, красоты эффектов светотени.</string>
    <string name="practice_light_shadow_2">Цель задания — развитие умения передавать объем тональными средствами.</string>
    <string name="practice_light_shadow_3">Знание законов светотени
    позволит вам строить форму сознательно,
    анализируя ситуацию, а не просто бездумно срисовывать темные и светлые пятна,
    не понимая причин их возникновения.</string>

    <string name="practice_lines">Для отработки техники проведения
    линий существует следующее упражнение: по периметру листа бумаги формата
    А–2 или А–3 через каждые несколько сантиметров проставляются точки. Эти точки
    затем соединяются прочерком.</string>
    <string name="practice_lines_2">Активность и частота штриха во многом диктуются пространственным восприятием линии. Например, на дальнем
    плане в изображении штрих не должен
    быть более активным, чем на переднем
    плане. Плотные по тону, толстые линии
    штриха кажутся близкими, менее плотные и толстые — удаленными (а).
    Штриховые линии с большими просветами воспринимаются ближе, чем
    штриховые линии с небольшими просветами (б). На рис. 28в мы видим
    сетки штрихов с различной яркостью
    и частотой штриховых линий.</string>

    <string name="practice_volume">Проложенные собственные и падающие тени создают на плоскости ощущение объемного светового и объемного теневого пространства.</string>
    <string name="practice_volume_2">В дальнейшей работе тоном объем формы должен усиливаться, намеченная большая форма должна обогащаться деталями. При этом помните, что на любой стадии работы над объемом большая форма
    должна хорошо прочитываться. Для этого
    нужно постоянно видеть большую форму
    в натуре и все время проверять, как она
    воспринимается в рисунке.</string>

</resources>
